“4000億隻蝗蟲” 係假新聞

“4000億隻蝗蟲”突然神奇消失？怎麼來的？怎麼又沒了？

一週來，除了新冠疫情，中國網民最關注的熱點新聞，莫過於 4000 億隻蝗蟲肆虐印巴，已抵達中國邊境的消息。

在社交媒體中，這些飛蝗鋪天蓋地的圖片視頻，無不讓人心驚膽顫。蝗災已經困擾了中國農民幾千年，而此次被聯合國糧農組織宣佈為「史上最嚴重蝗災」更是讓困守家中的中國人民提心掉膽。然而弔詭的是，就在 2 月 17 日晚上 8 點，新華社刊登消息稱，「印度當前蝗災基本已經結束」。

能讓「數千裏牛馬毛皆盡」的看起來勢不可擋的蝗蟲大軍，似乎一夜之間悄無聲息地撤走了。這不免讓人困惑：這刷爆朋友圈的 4000 億隻蝗蟲，跑到哪裏去了？我們決定探究那 4000 億隻兵臨中國的飛蝗到底是從何而來，又是到何處去。

一開始，這看起來是一個科普話題，但研究了一番之後，我們無奈的發現，這是一個「報

道出了偏差」的問題。「4000 億隻蝗蟲」之謎

對於此次大蝗災，最具權威性的信息來自聯合國糧農組織（FAO）。其官網上有持續更新關於非洲蝗災的公告，最近一篇發於 2 月 17 日。

公告顯示，印巴「The situation is calm」，蝗蟲表示情緒穩定，只有少量蝗蟲殘留在印巴邊境。但在 FAO 的所有公告中，所謂的「4000 億隻蝗蟲」，都找不見一點蛛絲馬跡。同樣令人困惑的結果也能在谷歌搜索上發現。搜索 400 billions locusts（4000 億隻蝗蟲），找不到任何有效的信息。

在中文世界，結果就截然不同了。在百度以 4000 億蝗蟲?關鍵詞，可以很輕鬆地發現有15 萬個相關結果。這其中，諸多信息源都出自權威媒體的正式報道。如中國新聞網 2 月 16 日發佈的一則新聞報道稱，印度拉賈斯坦邦財政部長稱「4000 億隻蝗蟲襲擊了該邦，大量農作物被毀，駐紮該邦的 70 萬印軍因糧食被吃光，而不得不撤軍。」除此之外，澎湃新聞、三聯生活週刊與 21 世紀經濟報道等媒體，也先後報道了這一消息。

不過，梳理時間線，我們發現了發表於更早時間的幾篇閱讀量不大的自媒體推送，竟然領先於這幾家媒體，率先發布了 3600 億隻蝗蟲襲擊印度的相關信息。

這篇推送的信息與幾家正規媒體所報道的內容大致相同，只有幾處細節略為不同。首先，襲擊拉賈斯坦邦的 4000 億蝗蟲，縮水成了襲擊全印度境內的 3600 億。其次，文章還表示 70 萬印度軍隊因此餓了肚子，在幾天之後的新聞中，印度軍隊糧食吃光而不得不撤退。

看起來合理的解釋是，在這篇推送到幾家正規媒體發佈報道的這幾天裏，蝗蟲從襲擊印度全境的 3600 億隻迅速增殖，變成單襲擊拉賈斯坦邦就有 4000 億隻。而經過這幾天蝗蟲的消耗，本來已經餓肚子的 70 萬印度軍隊不得不撤軍。

一切看起來順理成章——假如我們沒有找到文章裏所提到的印度媒體《Latesly》的這篇報道的話。

這篇報道的標題為拉賈斯坦邦部長向莫迪求援，兩則新聞裏都有 12 個邦遭受蝗災襲擊的信息，除此以外，《Latesly》沒有其他相關報道。因此我們可以確定，這就是推送中所指的報道。但閱讀這篇報道就會發現，它既沒有提及 3600 億隻蝗蟲，也沒有撤軍的消息。這篇報告給出的信息來源是一個推特賬號。

在這個賬號所提供的信息中，我們只能找到財政部長向總理寫的求援信。3600 億隻蝗蟲與 70 萬印度軍隊似乎無從談起，4000 億蝗蟲的線索到這裏好像就斷了。但我們不妨將目光放的長遠些。在印度 4000 億蝗蟲之外，「3600 億」這個數字，以另一種形式頻繁地出現在中文媒體上。

在《財新》2 月 17 日的一則報道中，先後有東非三國蝗蟲數量達 3600 億隻，與沙漠蝗蟲數量達 3600 億隻兩種說法，且後一種說法據稱源自聯合國糧農組織沙漠蝗蟲信息處。另一家正規媒體，界面新聞的《3600 億蝗蟲肆虐亞非，你吃的糖可能受影響》一文中同樣援引國際糧農組織的數據稱東非蝗蟲達 3600 億隻。

也許，國際糧農組織的官員真的在某個場合，或者在某個地方發佈過 3600 億隻蝗蟲的相關信息。但是在英文世界的所有報道中，我們都找不到這個信息。我們能找到國際糧農組織的相關說法，僅僅在他們的快問快答部分，有關於蝗群規模的很模糊的回答：「一個蝗?可以從一平方千米變化到幾百平方千米，而每平方千米可以容納 4000 萬到8000 萬隻蝗蟲。」

假如糧農組織沒有公佈 3600 億隻蝗蟲這一數據的話，那它又可能是從哪來的呢？回到國內媒體，我們能找到的最早的正規報道，依然是中新網 1 月 22 日發的報道：「據美聯社報道。入境肯尼亞的蝗蟲達 3600 億。」

在 1 月 24 日 CCTV2 財經天下節目中，我們又一次見到了「3600 億」這個數字。根據中新網這篇報道，終於，我們鎖定了美聯社 2020 年 1 月 17 日發佈的名?「東非遭遇 25 年來最嚴重蝗災」的最初消息。中新網報道中「在該國東北部，僅僅一個蝗蟲群就長 60 公里，寬 40 公里」、「它們每平方公里數量可達 1.5 億隻」的信息，我們都能在美聯社的這篇報道中找到。

但通讀全文，我們依然沒能發現 3600 億的身影。但是憑著小學生的直覺，我們發現這些數據之間有一種奇妙的聯繫。細心的讀者們可以把圖中把報道中一個蝗群的最大密度 1.5 億每平方千米，乘以報道中指出的一個蝗群的面積，60 公里乘以 40 公里。它最終指向了這個攪得中文世界人心不寧的數字——3600 億。從中國新聞網（或它援引的文字來源央視網）根據美聯社報道計算而來的肯尼亞一個蝗群的數量達 3600 億隻，到肆虐東非的 3600 億隻蝗蟲的有關報道，再到最後 4000 億隻蝗蟲抵達中國邊境的報道，我們只能說，我們找到了一條可能存在的信息鏈。結合英文世界正規媒體從頭到尾都找不到 3600 億或 4000 億的反面證據，我們相信這條信息鏈的存在具有相當大的可能性。

在此次新型冠狀肺炎的疫情報道中，許多專業媒體人所表現出的品質是值得尊敬的。然而，在關於蝗災的報道中，顯然發生了一些我們不能理解的事情。報道出了偏差的印度蝗災

那麼，真實的印度蝗災到底有多嚴重呢？

據印度媒體《The Wire》（thewire.in）1 月 23 日的一篇報道，可以確認兩點：
第一，印度近大半年確實遭受了嚴重的蝗災，而且是 25 年來最嚴重的蝗災。
第二，報道所指的印度蝗災，是指 2019 年 6 月到 2020 年初的這次蝗災。與 2020 年初廣為報道的東非蝗災沒有直接關係。這場印度蝗災始自 2019 年 6 月。

報道引述聯合國糧農組織稱，2019 年 1 月，第一批蝗蟲抵達也門，沙特阿拉伯和伊朗西南部，在春季廣泛繁殖形成了大量蝗蟲群。由於當地局勢的原因，在伊朗和也門沒能有效控制蝗蟲，6 月至 12 月之間，蝗蟲大批入侵印度和巴基斯坦邊界。而巴基斯坦同樣沒能控制局面，蝗蟲入侵印度。

恰好印度當年延長的季風季節，為蝗蟲繁殖提供了有利的環境，蝗災便加劇惡化。通常蝗蟲群到 10 月底就會離開。但此次蝗蟲群駐留時間更長，將來年的收成也一併破壞了。簡單來說，這次的印度蝗災，是從去年持續至今的，而引起蝗災的蝗蟲，是去年入侵印度的。

2020 年 2 月 17 日《印度時報》的最新報道中，拉賈斯坦邦的官員稱，蝗蟲已經被限制在一小部分地區，得到了控制，也就是說，這次從 2019 年開始的蝗災終於快要平息了。這也正是新華社稱「印度當前蝗災基本已經結束」的信息來源。

那麼，中文世界隨處可見的所謂「印度因為蝗災向死敵求和」又是怎麼一回事呢？2020 年 2 月 8 日，《印度時報》發表了一篇題?「共同的敵人將印度與巴基斯坦團結在一起」的文章。這大概就是中文世界那些誇張說辭的來歷。

不過，這篇文章的內文不是說當下的蝗災，而是介紹了印度次大陸預防蝗災的一段歷史：自英國 1939 年在印度次大陸設立蝗蟲預警組織以來，印巴雖然經歷和分裂和敵對，在蝗災防控方面一直緊密合作。

對於今年的蝗災，兩國自然也要繼續合作。《印度時報》另一篇報道說得很明白，按照今年非洲蝗災情勢預測，到 2020 年 6 月印度和巴基斯坦將迎來更大規模的蝗蟲入侵，兩國將繼續聯手。

事實上，自去年 6 月以來，印巴兩國已經舉行了 5 次蝗災信息溝通會，今年也無非是「
繼續」。這與中文世界流傳的所謂「印度求和」，完全不挨著。所以說，看到問題還是要研判一下，不要見得風是得雨。

哦

垃圾支媒fake news
咁大粒嘅機構都可以唔fc就出
垃圾國家

我就覺得壞消息再加大力度照出, 係有用意

果然。唔怪得無大型媒體報，得連登圍內抲飛機

話說，點解我睇到 藍字係凹落去，而紅字係凸，我女朋友同我相反……究竟咩回事，有冇高人答我

同你戴3D眼鏡既原理差唔多

amoled Mon 係咁

加大力度 用埋d大陸字

聽得多被侵蝕